歷史教訓：中美之戰難免

2019年01月08日

歷史教訓：中美之戰難免
（盧峯） - 盧峯

若果未看過Graham Allison前年出版的《Destined for War: Can America and China Escape Thucydides's Trap？》，新年伊始該看看，已看過的話也該重溫一下。

為甚麼推薦這本書？最基本的理由是今年世界局勢主調是中美角力，兩國各方面的關係都會惡化，並在世界不同角落短兵相接，即使不致即時滑向戰爭也在朝軍事衝突的方向邁進。Allison的書講述的正是歷史上新興強國與原來霸主如何爭鬥不絕，然後幾乎不可免的以戰爭收場。

互相威懾引發惡性循環

根據Allison及同事的研究，過去500年來有16次新興強國挑戰舊霸主，例如17世紀初英國與荷蘭爭逐海上霸權，18世紀末至19世紀英法爭奪歐洲、北美的主導權，19世紀末至20世紀初德國挑戰英國的海上霸權。這16次爭逐中，有12次以戰爭終局，只有四次避過戰爭宿命。其中二戰後美蘇爭雄是避過戰爭的最重要例子。

然而，美蘇爭雄嚴格而言不算和平，雙方雖沒有直接交鋒，但經常透過代理人軍事較量。50年代的韓戰、60至70年代的越戰是顯而易見的例子，美軍表面上跟朝鮮、中共、越共作戰，背後卻充滿蘇聯手影。1962年的古巴導彈危機更幾乎令美蘇直接兵戎相見。

Allison就具體歷史個案的分析顯示，兩雄相爭引發戰爭不必是某個國家或個別領導人好戰，很多情況下甚至跟主觀意願無關，而是互相威懾引發惡性循環，令兩國不信任持續加劇，再演變為你死我活的敵意殺意，最後一個偶然的誤會，一次偶發性事件就把雙方逼得無路可退，只能在戰場相見。

以英、德一次大戰前的關係為例。1870年普法戰爭後德國統一，當時英國的主要敵人仍是法國，跟德國的關係反而相當融洽，再加上英德皇室之間有緊密血緣關係，來往甚密，兩國的互信本來相當不俗。可從1890年代德國工業實力突飛猛進，開始超越大英帝國開始，英國政界變得非常在意德國的冒起，把它視為重要對手。其後，德國開始積極攫取所餘無幾的亞非地區作殖民地，以彰顯大國地位，英德兩國開始有更多直接衝突。

更重要的是，新崛起的德國為了爭奪殖民地，加強在全球不同角落的話語權，決意積極發展海軍實力，加快建造軍艦與英國競賽，把雙方的對抗從經濟、外交轉向軍事，從比拼財富變成生死相搏。1907年，德國海軍重鎮基爾瘋傳英國海軍將大舉來襲的謠言，不少居民擔心戰禍趕緊把子女送進內陸城市，事後德國人才知道是虛驚一場。

英國海軍方面的確有人建議及早殲滅德國艦隊以絕後患，但一直沒有具體計劃，遑論實行。可是，這樣的事例說明，雙方從政治精英到下層民眾都已深藏敵意，感到發生戰爭是正常甚至無可避免的事，並為此作心理及實質準備。

走到這地步，再笨的政策領袖也不會拂逆主流意見為局勢降溫，為「敵人」說話，只能任由彼此敵意不斷升溫。到1914年奧匈帝國皇儲被刺，德國全力支持奧匈帝國懲罰塞爾維亞，英德間再無轉寰餘地，只有在戰場上解決。

中國跟美國不算歷史宿敵，但今天中國快速冒起，經濟實力正面挑戰美國，軍事力量也逐步追上，再加上2012年上台的習近平像19世紀末德皇威廉二世般勇於亮劍，希望自己的大國地位得到確認及尊重。在有人移動大棋盤下，美國朝野不得不重新評估中國的位置與威脅，開始對它處處設防。

當前的貿易戰、科技戰、外交戰反映的正正是美國整體策略的轉變。另一邊廂，中國則會把美國的做法視為抑制中國，不肯接受其理所當然的大國地位，因而對美國充滿怨氣與不憤。一方有戒心，一方有怨氣，跟當年英德爭雄的處境基本一樣。若果英德最終免不了戰場上一決高下，中美之間滑向戰爭的風險怎能低估！

盧峯

上一則
上一則
平凡的正義 (陳健民)

下一則
下一則
習總招安 壞和更壞的可能 (林海)

攞支那呢啲低等國家同日耳曼帝國相提並論
呢條傻鳩係咪忽上腦

有冬菇打條毛？

中共咁多人質係美帝境內
仲有就係雖然經濟總量相近，工業實力有雲泥之別
習帝再蠢都唔敢單挑